#+title: Meccanica quantistica
#+language: it
#+author: Alessandro Piazza
#+OPTIONS: toc:nil
#+latex_header: \usepackage[italian]{babel}
#+latex_header: \usepackage{braket} \usepackage{fullpage}
#+latex_header: \newcommand{\N}{\mathbb{N}} \newcommand{\R}{\mathbb{R}} \newcommand{\C}{\mathbb{C}}
#+latex_header: \numberwithin{equation}{section}

#+begin_abstract
Note e pensieri in preparazione all'esame di Meccanica Quantistica (G.Paffuti). Da dopo il momento angolare la numerazione delle sezioni non segue più quella delle /lezioni/ di Paffuti perché su quell'argomento ho scritto molto nelle [[https://gitlab.com/marco-venuti/meccanica-quantistica][Riflessioni di meccanica quantistica]]. I numeri sparsi in giro per il testo fanno riferimento alle sezioni o alle equazioni delle dispense oppure agli esercizi di Paffuti dell'A.A. 2019/2020.
#+end_abstract
#+TOC: headlines 2

* Old quantum theory
- Ignorata
- In realtà all'esame la chiede nel senso che chiede di esporre qualche esperimento/problema alla base della nascita della meccanica quantistica. Gli piace se parli del corpo nero ma va nel caso va saputo bene.
* Funzioni d'onda e operatori
- Meno male che gli stati sono di cemento
* Evoluzione temporale
- Il teorema di HF vale indipendentemente da casini di degenerazione o simili: se $\hat{H}(\lambda)$ è un'hamiltoniana che dipende parametricamente da $\lambda\in\R$ e se $\hat{H}(\lambda)\ket{\psi(\lambda)} = E(\lambda)\ket{\psi(\lambda)}$ con $\ket{\psi(\lambda)}$ normalizzato $\forall \lambda$ allora vale
  \begin{equation}
  \dod{E}{\lambda}(\lambda) = \Braket{\psi(\lambda) | \dod{\hat{H}}{\lambda}(\lambda) | \psi(\lambda)}
  \end{equation}
- Se $\hat{H}(\lambda) = \hat{H}_{0} + \lambda \hat{V}$ e se $\ket{n}$ è autostato non degenere dell'hamiltoniana imperturbata $\hat{H}_{0} \ket{n} = \mathcal{E}_{n}\ket{n}$, l'energia al primo ordine in $\lambda$ è per HF
  \begin{equation}
  E_{n}(\lambda) \simeq E_{n}(0) + \dod{E_{n}}{\lambda}(0) \lambda
  = \mathcal{E}_{n} + \lambda\braket{\psi_n(0) | \hat{V} | \psi_n(0)}
  = \mathcal{E}_{n} + \lambda\braket{n | \hat{V} | n}
  \end{equation}
  dove abbiamo potuto identificare, a meno di fase, $\ket{\psi_{n}(0)}$ con $\ket{n}$ grazie alla non degenerazione.

  Se $\mathcal{E}_{n}$ è degenere allora non possiamo fare questa identificazione ma possiamo solo affermare che $\psi_{n}(0) \in \mathcal{H}_{n} = Span\{\ket{n, l}\}_{l}$. Se diagonalizziamo $\hat{V}$ nel sottospazio $\mathcal{H}_{n}$ troviamo un base ortonormale $\{\ket{\phi_{n, l}}\}$ di $\mathcal{H}_{n}$ rispetto alla quale $\hat{H}_0$ è ancora diagonale. Se questa nuova base è non degenere allora vale
  \begin{equation}
  (\hat{H}_{0} + \lambda \hat{V}) \ket{\phi_{n, l}}
  = \left(\mathcal{E}_{n} + \lambda E_{n,l}^{(1)}\right) \ket{\phi_{n, l}}
  \qquad \text{ in } \mathcal{H}_{n}
  \end{equation}
  da cui ricaviamo, al primo ordine in $\lambda$
  \begin{equation}
  E_{n,l}(\lambda) \simeq E_{n,l}(0) + \dod{E_{n,l}}{\lambda}(0) \lambda
  = \mathcal{E}_{n} + \lambda\braket{\psi_n(0) | \hat{V} | \psi_n(0)}
  = \mathcal{E}_{n} + \lambda\braket{\phi_{n,l} | \hat{V} | \phi_{n,l}}
  \end{equation}

- Se ho due autostati $\ket{\psi(\lambda)}$ e $\ket{\phi(\lambda)}$ degeneri allora per ciascuno dei due vale HF e dato che $E(\lambda)$ è sempre la stessa otterrei che la il panino con la derivata è uguale. Questo sembra un po' in contraddizione con quello che succede nel caso di perturbazione degenere $\hat{H}(\lambda) = \hat{H}_{0} + \lambda \hat{V}$ in cui in generale ho splitting dei livelli: il problema è che HF coinvolge derivate, quindi abbiamo bisogni che gli stati siano degnerei in un intorno del punto in cui calcolo la derivata ($\lambda = 0$). È allora ovvio che, in questa ipotesi, anche al primo ordine gli stati siano degeneri.
- La probabilità di stare in un autostato $\ket{\alpha}$ dell'hamiltoniana $\hat{H}$ è indipendente dal tempo sotto l'evoluzione indotta da $\hat{H}$
  \begin{equation}
  P_{\alpha}(t) = \abs{\Braket{\alpha | \psi(t)}}^{2} = \abs{\Braket{\alpha | e^{{-it \hat{H}/\hbar}} | \psi}}^{2} = \abs{\Braket{\alpha | \psi}}^{2}
  \end{equation}
* Equazione di Schrödinger
- Le soluzioni di Schrödinger hanno zero semplici (se vale un qualche teorema di unicità): infatti se pongo $\psi(x_0) = \psi'(x_0) = 0$ la funzione d'onda nulla sarebbe l'unica soluzione (anche se uno potrebbe chiedersi cosa ci sia di male).
- Da $\psi''(x) = \frac{2m}{\hbar^2}(E - V(x)) \psi(x)$ vedo che nelle zone classicamente permesse la funzione d'onda ha andamento oscillante, mentre nelle zone classicamente proibite ha concavità definita.
- Il numero di stati legati con energia $E_n < E$ è dato dal numero di zeri della soluzione regolare all'equazione di Schrödinger con energia $E$.

  Quindi, per esempio, se ho un potenziale asintoticamente costante a $V_0$ e $V_1$ con $V_0 \leq V_1$ e tale che $V(x) \leq V_1$ la condizione di esistenza di stati legati equivale a trovare la condizione per cui la soluzione dell'equazione di Schrödinger con $E = V_0$ ha almeno uno zero.
- Lo stato legato $n$ -esimo ha $n-1$ zeri.
- Sia $V(x)$ un potenziale asintoticamente constante
  \begin{equation*}
  \lim_{x\to-\infty} V(x) = V_{-} = \frac{\hbar^{2} \beta_{-}^{2}}{2m} \qquad \lim_{x\to+\infty} V(x) = V_{+} = \frac{\hbar^{2} \beta_{+}^{2}}{2m}
  \end{equation*}

  con /wlog/ $V_{-} \leq V_{+}$. Cerchiamo soluzioni nel continuo con energia $E = \hbar^{2}k^{2}/2m > V_{+}$. A grande distanza dall'origine l'equazione di Schrödinger è
  \begin{equation}
  \begin{cases}
  \psi''(x) + q_{-}^{2}\psi(x) = 0 & x \to-\infty \\
  \psi''(x) + q_{+}^{2}\psi(x) = 0 & x \to+\infty
  \end{cases}
  \end{equation}
  dove abbiamo posto $q_{\pm}^{2} = k^{2} - \beta_{\pm}^{2}$ e abbiamo soluzoni della forma $\psi_{\pm}(x) = A_{\pm} e^{iq_{\pm} x} + B_{\pm} e^{iq_{\pm} x}$. In ciascuno dei due limiti $x\to\pm\infty$ abbiamo due soluzioni linearmente indipendenti più la condizione di normalizzazione per stati del continuo. Prendiamo le seguenti
  \begin{align}
  e^{iq_{-}x} + R e^{-iq_{-} x} \quad \longleftarrow \quad & \psi_{R}(x) \quad \longrightarrow \quad T e^{iq_{+} x} \\
  T_{1} e^{-iq_{-}x} \quad \longleftarrow \quad & \psi_{L}(x) \quad \longrightarrow \quad e^{-iq_{+} x} + R_{1} e^{iq_{+} x}
  \end{align}

  Essendo soluzioni della stessa equazione stazionaria, dalla conservazione della corrente generalizzata $j_{12} = \psi_{1}^{*} \psi_{2}' - \psi_{2} \psi_{1}^{*'}$ si ricava che deve essere
  \begin{equation}
  T_{1} = T \qquad R_{1} = - R^{*} \frac{T}{T^{*}}
  \end{equation}

  Usando il fatto che la normalizzazione per stati del continuo è determinata solo dallo sviluppo asintotico si verifica, nel caso in cui $\beta_{\pm} = 0 \Rightarrow q_{\pm} = k$ che le funzioni d'onda di cui sopra soddisfano
  \begin{gather}
        \int \psi_{R}^{*}(x) \psi_{L}(x) \dif{x} = 0 \\
        \int \psi_{R, k}^{*}(x) \psi_{R, k}(y) \frac{\dif{k}}{2\pi} + \int \psi_{L, k}^{*}(x) \psi_{L, k}(y) \frac{\dif{k}}{2\pi} = \delta(x - y)
  \end{gather}

- La relazione $\abs{T}^{2} + \abs{R}^2 = 1$ vale solo se il potenziale è asintoticamente costante a zero. Se invece
  \begin{equation*}
        \lim_{x\to-\infty} V(x) = 0 \qquad \lim_{x\to+\infty} V(x) = \frac{\hbar^2}{2m} (k^2 - q^2)
  \end{equation*}

  se la soluzione asintotica $\psi_{R}(x)$ con energia $E = \hbar^2 k^2 / 2m$ ha la forma
  \begin{equation}
  \psi_{R}(x) =
  \begin{cases}
        e^{ikx} + R e^{-ikx} & x \to -\infty \\
        T e^{iqx}            & x \to +\infty
  \end{cases}
  \end{equation}

  vale
  \begin{equation}
        \frac{q}{k} \abs{T}^{2} + \abs{R}^2 = 1
  \end{equation}

- La condizione per avere uno stato legato dispari o limitato al semispazio $x>0$ in una buca di potenziale
  \begin{equation}
        V(x) =
        \begin{cases}
                -V_0 & \abs{x} < a \\
                0    & \abs{x} > a
        \end{cases}
  \end{equation}

  è $\beta a \geq \pi/2$ dove si è posto $V_0 = \hbar^2 \beta^2 /2m$
- Il coefficiente di trasmissione e di riflessione per una delta di potenziale è
  \begin{equation}
        T = \frac{k}{k + i \beta} \qquad R = T-1 \qquad
       \text{ove} \quad V(x) = g \delta(x) = \frac{\hbar^{3} \beta}{m} \delta(x)
  \end{equation}

- Soluzione perturbativa per spettro continuo per potenziale asintoticamente nullo
  \begin{equation}
        \psi_{\pm}(x) = e^{\pm i k x} + \int \frac{e^{\pm i k \; \abs{x - y}}}{2ik} V(y) \psi_{\pm}(y) \dif{y}
  \end{equation}

  Il coefficienti di trasmissione e riflessione al primo ordine perturbativo per propagazione verso destra ($\psi_{+}$) sono
  \begin{equation}
        T = 1 - i\frac{m}{\hbar^{2} k} \int V(y) \dif{y} \qquad R = -i\frac{m}{\hbar^{2} k} \int V(y) e^{2iky}
  \end{equation}
* Trasformazioni unitarie
- Il generatore del boost di Galileo è $\hat{G}(\vec{V}, t) = \vec{Q} \cdot M\vec{V} - \vec{P}\cdot \vec{V} t$ che è una trasformazione time dipendent. Se l'hamiltoniana $\hat{H}$ è invariante sotto trasformazione di Galileo $\hat{K} = \exp(-i \hat{G}/\hbar)$ allora deve essere
  \begin{equation}
        \dpd{\hat{G}}{t} + \frac{i}{\hbar} [\hat{H}, \hat{G}] = 0
        \qquad \Rightarrow \qquad
        \dpd{H}{\vec{P}} = \frac{\vec{P}}{M}
  \end{equation}
  ovvero l'hamiltoniana ha la forma
  \begin{equation}
        \hat{H} = \frac{\vec{P}^{2}}{2M} + H_{\mathrm{rel}}
  \end{equation}
  con $H_{\mathrm{rel}}$ indipendente da $\vec{P}$.
- Non si capisce molto della parità intrinseca.
* Metodo variazionale e sistemi a due stati
- Cosa diavolo vuol dire fare la variazione rispetto a $\psi$ e $\psi^{*}$? Se fai i conti senza porti problemi esce la cosa che dice lui, ma non ho capito il perché.
- Sia $\hat{H}$ un'hamiltoniana su $\mathcal{H}$. Sappiamo che se $E_0$ è l'energia del groud state, grazie al fatto che $\hat{H}$ è autoaggiunta
  \begin{equation}
  \braket{\psi | \hat{H} | \psi} \geq E_0 \qquad \forall \ket{\psi} \in \mathcal{H}
  \end{equation}

  Se $\mathcal{H}_0$ è l'autospazio relativo a $E_0$, allora l'hamiltoniana ristretta al sottospazio ortogonale $\hat{H}' = \hat{H}_{\mathcal{H}_{0}^{\perp}}$ è ancora autoaggiunta e quindi se $E_1$ è il primo eccitato vale
  \begin{equation}
  \braket{\psi | \hat{H} | \psi} \geq E_1 \qquad \forall \ket{\psi} \in \mathcal{H} \setminus \mathcal{H}_0
  \end{equation}
  e così via.
- Per quanto detto prima ha allora senso che se provo a diagonalizzare l'hamiltoniana in una base di $N$ elementi allora tutti gli $n$ autovalori che ottengo sono stime per eccesso dei primi $n$ autovalori dell'hamiltoniana vera e le stime migliorano sempre (ma debolmente) all'aumentare di $N$.
- Se un potenziale $\hat{V}$ ammette una maggiorazione con un potenziale $\hat{V}\ped{B}$ che ha stati legati, allora anche $\hat{H}$ ammette stati legati.
- Se $V(x)$ è un potenziale a supporto compatto (o che si annulla in modo sufficientemente rapido all'infinito) tale che $\int_{\R} V(x) \dif{x} < 0$ (in realtà basta $\leq 0$) allora $\hat{H} = \hat{p}^{2}/2m + V(\hat{q})$ ammette almeno uno stato legato.
- 6.8: se l'hamiltoniana del sistema a due stati è degenere ($A = 0$) posso comunque avere dipolo non nullo.
- Prendo un potenziale fatto da due buche uguali distanti $d$: $U(x) = V(x) + V(x - d) = V_{1}(x) + V_{2}(x)$. Il singolo potenziale ha raggio di azione caratteristico $a \ll d$ ed nullo all'esterno. Considero un autostato della buca singola che risolve
  \begin{equation}
  -\frac{\hbar^{2}}{2m} \phi''(x) + V(x)\phi(x) = E \phi(x)
  \end{equation}

  Per $\abs{x} \gg a$ la funzione d'onda è della forma
  \begin{equation}
  \phi(x) \sim \frac{e^{-\beta \; \abs{x}}}{\sqrt{N}} = \frac{1}{\sqrt{N}}\exp\left(- \sqrt{\frac{2m E}{\hbar^{2}}} \abs{x}\right)
  \end{equation}

  Chiaramente $\phi(x - d)$ è soluzione dell'equazione di Schrödinger con il potenziale traslato di $d$. L'idea ora è quella di ricondurre l'hamiltoniana totale a quella di un sistema a due stati nel sottospazio generato da $\psi_{1}(x) = \phi(x)$ e $\psi_{2}(x) = \phi(x - d)$.

  Supponendo che $\beta d \gg 1$ e che $\beta a \ll 1$ si ha
  \begin{align*}
  \braket{\psi_1 | \psi_2} &= \int \phi(x) \phi(x-d) \dif{x} \\
  & \simeq \frac{1}{N} \int_{-\infty}^{-a} e^{\beta x} e^{\beta (x - d)} \dif{x} + \frac{1}{\sqrt{N}} \int_{-a}^{a} \phi(x) e^{\beta(x - d)} \dif{x}  + \frac{1}{N} \int_{a}^{d-a} e^{-\beta x} e^{\beta(x - d)} \dif{x} \\
  & \quad + \frac{1}{\sqrt{N}} \int_{d - a}^{d + a} e^{-\beta x} \phi(x - d) \dif{x} + \frac{1}{N}\int_{d+a}^{+\infty} e^{-\beta x} e^{-\beta(x - d)} \dif{x} \\
  & \simeq \frac{e^{-\beta d}}{N} \left[\frac{e^{2\beta a} + e^{-\beta a}}{2\beta} + d - 2 a + 2 N \int_{-a}^{a} \phi(x) \dif{x} \right] \simeq \frac{c_a d}{N} e^{-\beta d} \ll 1
  \end{align*}

  Gli elementi di matrice di $\hat{H}$ ristretta al sottospazio generato da $\ket{\psi_1}$ e $\ket{\psi_2}$ sono
  \begin{gather*}
  H_{11} = \braket{\psi_1 | T + U | \psi_1} = E + \braket{\psi_1 | V_2 | \psi_1} \qquad
  H_{22} = \braket{\psi_2 | T + U | \psi_2} = E + \braket{\psi_2 | V_1 | \psi_2} \\
  H_{12} = H_{21} = \braket{\psi_1 | T + U | \psi_2} = E \braket{\psi_1 | \psi_2} + \braket{\psi_1 | V_1 | \psi_2}
  \end{gather*}

  Pertanto al primo ordine in $e^{-\beta d}$ si ha
  \begin{equation*}
  \tilde{H} \simeq
  \begin{pmatrix}
  E & E \braket{\psi_1 | \psi_2} + \braket{\psi_1 | V_1 | \psi_2} \\
  E \braket{\psi_1 | \psi_2} + \braket{\psi_1 | V_1 | \psi_2} & E
  \end{pmatrix}
  \qquad
  N =
  \begin{pmatrix}
  1 & \braket{\psi_1 | \psi_2} \\
  \braket{\psi_1 | \psi_2} & 1
  \end{pmatrix}
  \end{equation*}

  Al primo ordine in $e^{-\beta d}$ la matrice che dobbiamo diagonalizzare coincide con l'hamiltoniana di un sistema a due stati
  \begin{equation}
  N^{-1} \tilde{H} \simeq
  \begin{pmatrix}
  E & \braket{\psi_1 | V_1 | \psi_2} \\
  \braket{\psi_1 | V_1 | \psi_2} & E
  \end{pmatrix}
  \end{equation}

- Rivedere la molecola $\mathrm{H}_{2}^{+}$ e il complemento 6.A che me li sono già dimenticati.
* Oscillatore armonico
- L'oscillatore armonico quantistico è caratterizzato da un'energia caratteristica $\hbar \omega$ e da una lunghezza caratteristica $\ell = \sqrt{\hbar/m\omega}$
- Operatori di salita e di discesa
  \begin{equation}
  [\hat{a}, \hat{a}^{\dagger}] = 1 \qquad
  \hat{q} = \ell \; \frac{\hat{a} + \hat{a}^{\dagger}}{\sqrt{2}} \qquad
  \hat{p} = \frac{\hbar}{\ell} \; \frac{\hat{a} - \hat{a}^{\dagger}}{i\sqrt{2}} \qquad
  \hat{H} = \frac{\hat{p}^{2}}{2m} + \frac{m\omega^{2} \hat{q}^{2}}{2} = \hbar \omega \left(\hat{a}^{\dagger} \hat{a} + \frac{1}{2}\right)
  \end{equation}

- Stati di Fock
  \begin{equation}
  \ket{n} = \frac{(\hat{a}^{\dagger})^{n}}{\sqrt{n}} \ket{0} \qquad
  \hat{a} \ket{n} = \sqrt{n} \ket{n-1} \qquad \hat{a}^{\dagger} \ket{n} = \sqrt{n+1}\ket{n+1}
  \end{equation}

- $\ket{n}$ ha parità spaziale $(-1)^{n}$ quindi per perita gli elementi di matrice $\braket{n | \hat{q}^{k} | n'}$ e $\braket{n | \hat{p}^{k} | n}$ sono non nulli solo se $n + n' + k$ è pari.
- Posto $x = \ell \xi$, $\epsilon = 2E/\hbar \omega$ e $y(\xi) = \psi(\ell \xi)$ l'equazione di Schrödinger diventa
  \begin{equation}
  -\frac{\hbar^{2}}{2m} \psi''(x) + \frac{m\omega^{2}}{2} x^{2}\psi(x) = E \psi(x)
  \qquad \Rightarrow \qquad
  y''(\xi) - \xi^{2} y(\xi) + \epsilon y(\xi) = 0
  \end{equation}

  Per $\xi\to\pm\infty$ si ha $y(\xi) \sim e^{-\xi^2/2}$ quindi cerchiamo una soluzione della forma $y(\xi) = f(\xi) e^{-\xi^2/2}$: si vede che $f$ soddisfa l'equazione differenziale
  \begin{equation}
  f''(\xi) - 2\xi f'(\xi) + (\epsilon -1) f(\xi) = 0
  \end{equation}

  Se si cercano soluzioni normalizzabili si ottiene che $\epsilon = 1 + 2n$ con $n\in\N$ e le soluzioni sono polinomio di grado $n$, detti polinomi di Hermite $H_{n}$. Le soluzioni normalizzate (ovvero gli stati di Fock in rappresentazione delle $x$) sono
  \begin{equation}
  \psi_{n}(x) = \frac{1}{(\pi \ell^{2})^{1/4}} \frac{1}{\sqrt{2^{n} n!}}  H_{n}\left(\frac{x}{\ell}\right) e^{-\frac{x^2}{2\ell^2}} \qquad E_{n} = \frac{\hbar \omega \epsilon_{n}}{2} = \hbar\omega\left(n + \frac{1}{2}\right)
  \end{equation}

- Teorema del Viriale: se $V(\vec{x})$ è un potenziale omogeneo di grado $\nu$, ovvero tale che $V(\alpha \vec{x}) = \alpha^{\nu} V(\vec{x})$, allora, posto $\hat{K} = \hat{p}^{2}/2m$ e $\hat{H} = \hat{K} + \hat{V}$, si ha
  \begin{equation}
  2\braket{\hat{K}} = \nu \braket{V} \qquad
  \braket{\hat{K}} = \frac{\nu}{2 + \nu} \braket{\hat{H}} \qquad
  \braket{\hat{V}} = \frac{2}{2 + \nu} \braket{\hat{H}}
  \end{equation}
  dove la media è fatta su un qualsiasi autostato di $\hat{H}$.

  Per dimostrare questo risultato in dimensione generica considero l'operatore $\hat{\Theta} = \frac{1}{2} \sum_{i} \hat{q}_{i} \hat{p}_{i} + \hat{p_i}\hat{q}_{i}$ e il valore medio di $[\hat{\Theta}, \hat{H}]$ su un autostato di $\hat{H}$. In alternativa posso usare il metodo variazionale: se $\psi$ è la funzione d'onda di un autostato di $\hat{H}$ considero la famiglia di funzioni $f_{\alpha}(x) = \sqrt{\alpha} \psi(\alpha x)$ e calcolo $E(\alpha) = \braket{f_{\alpha} | \hat{H} | f_{\alpha}}$; $E(\alpha)$ deve essere stazionaria in $\alpha = 1$ e imponendo la derivata nulla ricavo il teorema del viriale.
- Stati coerenti sono autostati dell'operatore di discesa $\hat{a}\ket{\alpha} = \alpha \ket{\alpha}$ con $\alpha \in \C$.
  + In termini di stati di Fock:
    \begin{equation}
    \ket{\alpha} = \sum_{n=0}^{+\infty} e^{-\abs{\alpha}^{2}/2} \frac{\alpha^{n}}{\sqrt{n!}} \ket{n} = e^{-\abs{\alpha}^{2}/2}  \sum_{n=0}^{+\infty} \frac{\alpha^{n}}{n!} (\hat{a}^{\dagger})^{n} \ket{0}
    = e^{-\abs{\alpha}^{2}/2} e^{\alpha \hat{a}^{\dagger}} \ket{0}
    \end{equation}
  + L'energia media è $\braket{\alpha | \hat{H} | \alpha} = \hbar \omega (\, \abs{\alpha}^{2} + 1/2)$ e la distrubuzione di probabilità in $\ket{n}$ è poissoniana di media e varianza $\abs{\alpha}^{2}$.
  + È uno stato fondamentale dell'oscillatore armonico traslato in posizione di $\ell \sqrt{2} \Re(\alpha)$ e in impulso di $\hbar \sqrt{2}/\ell \; \Im(\alpha)$ ed è quindi uno stato a minima indeterminazione. Più precisamente se definiamo l'operatore di displacement
      \begin{equation}
    \hat{D}(\alpha) = \exp\left[\alpha \hat{a}^{\dagger} - \alpha^{*} \hat{a}\right]
    = \exp\left[\frac{i}{\hbar} \left(\frac{\hbar \Im(\alpha)}{\ell} \hat{q} + \ell\Re(\alpha) \hat{p}\right)\right]
    \end{equation}
    si mostra che $\ket{\alpha} = \hat{D}(\alpha)\ket{0}$.
  + È un set overcompleto nel senso che vale la decomposizione dell'identità
    \begin{equation}
    \mathrm{Id} = \int_{\C} \frac{\dif{\alpha}}{\pi} \ket{\alpha}\bra{\alpha}
    \end{equation}

  + L'evoluzione temporale equivale a porre $\beta(t) = \beta e^{-i\omega t}$.
* WKB e decadimenti
- Probabilità di tunnelling (al primo ordine nel coefficiente di trasmissione)
  \begin{equation}
  P\ped{tunnel} = \frac{j\ped{out}(x_2)}{\tilde{j}\ped{in}(x_{1})}\simeq \exp\left(-\frac{2}{\hbar} \int_{x_{1}}^{x_{2}} \lvert{p(x)}\rvert \dif{x}\right)
  \end{equation}
  dove $x_1$ e $x_2$ sono gli estremi della zona classicamente proibita e $\tilde{j}\ped{in}$ è la corrente di probabilità "propagante verso la barriera".
- Decadimento $\alpha$: in un decadimento $X_{Z}^{A} \to Y_{Z-2}^{A-4} + \alpha$ i nuclei iniziali e finali sono approssimativamente autostati dell'hamiltoniana nucleare e la particella $\alpha$ viene emessa con energia definita di $\sim 1 \mathrm{MeV}$. Approssimo il potenziale a cui è soggetta la particella $\alpha$ come una buca radiale profonda $-V_{0}$ per $r < r_{0}$ e coulombiano per $r > r_0$ dove $r_{0}$ è il raggio del nucleo. Il potenziale coulombiano per $r\sim r_{0}$ è di circa $35 \mathrm{MeV}$, quindi l'unica possibilità è che la particella $\alpha$ esca dalla buca per effetto tunnel.

  La particella $\alpha$ non è uno stato legato della buca radiale (altrimenti avrebbe energia negativa) pertanto deve valere $V_{0} < \hbar^{2}/(2m_{\alpha} r_{0}^{2}) \sim 1 \mathrm{MeV}$

  Il calcolo della probabilità di tunnelling è fattibile e si trova $P \simeq \exp(-2\pi q_{Y} q_{\alpha} / \hbar v)$ dove $v = \sqrt{2m/E}$ è la velocità della particella $\alpha$ ed esibisce una dipendenza esponenziale da $1/v$ ben verificata.

  La probabilità di decadimento al secondo è $\gamma = j P$ dove $j$ è il flusso incidente sulla parete in $r_{0}$. In approssimazione WKB si trova che $j \simeq 1/\tau$ dove $\tau$ è il periodo di oscillazione classico del moto. Essendo $\gamma$ indipendente dal tempo, otteniamo subito che data una popolazione di nuclei $N_{0}$ al tempo $t = 0$ decade esponenziale con legge $N(t) = N_{0} e^{-\gamma t}$.
- Separazione tra i livelli di una doppia buca
  \begin{equation}
        \Delta E = \frac{\hbar \omega}{\pi} \exp\left(- \frac{1}{\hbar} \int_{x_{1}}^{x_{2}} \lvert{p(x)}\rvert \dif{x}\right)
  \end{equation}
  dove $x_1$ e $x_2$ sono gli estremi della zona classicamente proibita tra le due buche.
- Non si capisce un nulla degli stati metastabili.
- La presenza di un polo di primo ordine complesso nel coefficiente di trasmissione implica la produzione di uno stato metastabile. Affrontiamo il problema come un problema di scattering da potenziale. Consideriamo un pacchetto d'onda localizzato in un impulso e supponiamo che il potenziale sia nullo per $x \geq 0$ e che al tempo $t = 0$ il pacchetto lasci la zona di interazione. L'evoluzione temporale dello stato è
  \begin{align*}
  \psi_{T}(x, t) &= \int T(E) e^{-iE t /\hbar} A(k) e^{ikx}  \frac{\dif{k}}{2\pi} \\
  &= \sqrt{\frac{2m}{\hbar^{2}}} \int T(E) A\left(\sqrt{\frac{2mE}{\hbar^{2}}}\right) \exp\left(i \sqrt{\frac{2mE}{\hbar^{2}}} x - i \frac{E t}{\hbar} \right) \frac{\dif{E}}{\sqrt{E}}
  \end{align*}

  Supponiamo ora che $T(E)$ abbia un polo in $\tilde{E}_{0} = E_{0} - i \Gamma /2$ con $0 < \Gamma \ll E_{0}$. Vogliamo calcolare l'integrale usando il lemma di Jordan, ma dobbiamo fare attenzione al cammino di integrazione. Facendo conti e sviluppo in $\Gamma/E_{0} \ll 1$ che non ho capito si trova
  \begin{equation}
  \psi_{T}(x, t) \simeq - \frac{i}{\hbar v_{0}} A(k_{0}) e^{i(p_{0} x - E_{0} t)/\hbar} \exp\left(\frac{\Gamma}{2v_{0}\hbar} x - \frac{\Gamma}{2\hbar} t\right) \theta(v_{0} t - x)
  \end{equation}
  dove $v_{0} = p_{0}/m = \hbar k_{0}/m = \sqrt{2E_{0}/m}$.
- Esercizio 8.5: ok l'idea ma non ho voglia di fare i conti
- Esercizio 8.6: ok ma testo molto criptico
- Esercizio 8.10: nel punto 1 usa una formula dell'esercizio 4.
* Potenziali periodici (1d)
- Il problema agli autovalori in presenza di un potenziale periodico di passo $a$ è equivalente a risolvere l'equazione di Schrödinger nell'intervallo $[-a/2, a/2]$ con condizioni al bordo $\psi(a/2) = e^{ika} \psi(-a/2)$ e $\psi'(a/2) = e^{ika} \psi'(-a/2)$. Se cerco stati legati, per ogni $k \in [-\pi/a, \pi/a]$ avrò un insieme discreto di livelli e quindi, alla fine della giornata, dei livelli energetici $E_{n}(k)$ $\Rightarrow$ struttura a bande.
- Proprietà di $E_{n}(k)$
  + è periodica di periodo $2\pi/a$
  + è pari $E_{n}(k) = E_{n}(-k)$ (se si trascurano le interazioni di spin)
  + $E'_{n}(0) = E'_{n}(\pm \pi/a) = 0$ (se derivabile)
- Intorno al minimo mi aspetto quindi che $E_{n}(k) \simeq \epsilon_{n} + \hbar^{2} k^{2}/2m_{n}$: quindi nei cristalli a bassa energia ho una massa effettiva $m_{n}$ che non è quella dell'elettrone (e quindi?).
- Nel tight-binding considero solo possibili transizioni tra buche vicine e allo stesso livello energetico (sono 2 approssimazioni diverse, ma Paffuti dice solo la prima)
- Sezione 9.7.2: non capisco da quando inizia a parlare di sistema a due stati
- Nel tight-binding perché ha senso considerare i livelli energetici separatamente? Intuitivamente ok ma formalmente non so.
* Momento angolare
- Per la maggior parte delle cose vedi quello che ho \TeX-ato nelle riflessioni di quantistica.
- Ho fatto un misto tra Paffuti e Giovannetti perché il secondo guarda caso ha fatto le cose in un ordine sensato.
- Gli esercizi della 11 ma sono abbastanza inutili, quindi non ne ho fatti molti
- Esercizi 12.8: un'hamiltoniana invariante sotto rotazioni non è invariata in un sistema rotante. Ricorda che se $S(t)$ è una trasformazione che dipende parametricamente dal tempo l'hamiltoniana trasformata è
  \begin{equation}
  H' = S H S^{-1} - i\hbar \dot{S} S^{-1}
  \end{equation}
- Esercizio 12.10: interessante ma non ho voglia di fare i conti
- Gli esercizi della 12 sono abbastanza utili per prendere mano con i conti con spin 1/2
- Esercizio 13.1: i punti 5 e 6 sono a caso, come ci arrivo alla forma del potenziale?
- Equazione 13.11: la proprietà di gruppo non si trasferiva dal gruppo alla rappresentazione solo per angoli piccoli?
- Tensore sferico ottenuto come "composizione" di 2 tensori sferici con i coefficienti di CB: a che momento angolare totale si riferiscono? Per analogia forse $l$ e $l$.
- Es 13.5.3: l'affermazione finale dovrebbe valere anche per un tensore generico a 2 indici, non necessariamente simmetrico.
- La funzione d'onda degli autostati per un potenziale centrale $\hat{H} = \vec{p}^{2}/2m + V(r)$ si possono scrivere nella forma $\psi(\vec{x}) = R(r) Y_{lm}(\theta, \phi)$. Definita la funzione radiale ridotta $u(r) = r R(r)$ si vede che questa soddisfa l'equazione di Schrödinger
  \begin{equation}
  -\frac{\hbar^{2}}{2m} u''(r) + \left[V(r) + \frac{\hbar^{2}}{2mr^2} l(l+1)\right] u(r) = E u(r)
  \end{equation}
  per ogni $l\in\N$ sulla semiretta $0\leq r < +\infty$ e con condizione al bordo $u(0) = 0$. I livelli energetici saranno individuati da due indici $E_{n,l}$ e così come le autofunzioni $u_{n,l}(r)$ con la condizione di ortogonalità e normalizzazione
  \begin{equation}
  \int_{0}^{+\infty} u_{n,l}(r) u_{n', l}(r) \dif{r} = \delta_{n, n'}
  \end{equation}
  Osserviamo quindi che le funzioni radiali ridotte con $l$ diverso non sono necessariamente ortogonali. Naturalmente le $\psi_{n,l,m}(\vec{x}) = \frac{u_{n,l}(r)}{r} Y_{l,m}(\theta,\phi)$ sono necessariamente un set ortonormale.
* Invarianza di gauge
- Esercizio 15.1: il pezzo di corrente di spin è un rotore ma da come avevamo ricavato la corrente in assenza di accoppiamento minimale, la corrente era definita a meno di rotori quindi $\mathwitch$.
* Teoria delle perturbazioni
- Il punto dove si rompono i conti per il caso degenere è nella determinazione della funzione d'onda all'ordine zero. Paffuti ovviamente inizia claimando che $\ket{\psi_{n}^{(0)}} = \ket{n}$ che è vero solo nel caso non degenere e può essere ricavato nel modo in cui lo fa Giovannetti: inoltre in quel modo vedi esplicitamente che non funziona nel caso degenere.
- Nel caso di spettro non degenere, la stima perturbativa al primo orine del fondamentale è sicuramente una stima per eccesso: infatto per il metodo variazionale
  \begin{equation}
  E_{0}^{[1]} = E_{0}^{(0)} + E_{0}^{(1)} = \mathcal{E}_{0} + \braket{0 | \hat{V} | 0} = \braket{0 | \hat{H} | 0} \geq E_{0}.
  \end{equation}
- 16.3 non è veramente Brillouin-Wigner anche se lo sembra, non capisco bene quale sia l'obbiettivo di quello che fa.
- Il problema della degenerazione è una cosa che riguarda il singolo autostato: se un livello imperturbato è non degenere posso fare teoria perturbativa non degenere su quel livello e funziona.
- Perturbazione di hamiltoniana con spettro continuo e discreto (non degenere) disgiunti: mi sembra che al primo ordine degli autostati continui ci sia un pezzo in più dovuto al fatto che quando prendo il prodotto scalare con $\Bra{E}$ ho un termine di prodotto scalare tra gli autostati continui non perturbati che rompe abbastanza dato che dipende anche da come li ho normalizzati. Quel pezzo dovrebbe anche esserci in quello che fa nel 16.8.1 ma lui lo ignora: però forse in quel caso torna perché sta facendo perturbazione di uno stato discreto immerso nel continuo.
- Il fondamentale dell'elio in modo perturbativo non funziona bene perché la perturbazione non è piccola. Per un atomo idrogenoide $E \sim -Z^{2}/2$ e dal teorema del viriale sul potenziale coulombiano $K \sim Z^{2}/2$ e $U \sim -Z^{2}$: pertanto con $Z=2$
  \[ H_0 \sim -\frac{Z^2}{2} -\frac{Z^2}{2} = -Z^{2} = -4 \qquad V \sim -1 \]
  Quindi viene meglio con il metodo variazionale.
- 16.9.2: perché ignora il 2p?
- Gli esercizi della 16 mi hanno abbastanza stufato, non ne ho fatti troppi perché sono brutti.
* Teoria delle perturbazioni: applicazioni
- C'è un botto di roba, molto più lungo di quello che sembra.
- 17.3.1: non capisco il punto di partenza. Mi torna il pezzo in $\vec{A}$ facendo il conto come nell'equazione di continuità ma non riesco a far uscire il pezzo di momento magnetico.
- Eq 17.56b? Non l'ha fatta a lezione.
- Effetto Einstein-De Hass e quenching sulla registrazione: boh non dice molto sul quenching, risolve un pochino l'esercizio 17.4
- Es 17.2: conto semiclassico che non ha molto senso
* Teoria perturbativa dipendente dal tempo
- 18.3: sto supponendo di conoscere le autocose istantanee dell'hamiltoniana e mi chiedo come è fatta l'evoluzione di uno stato nella base "mobile" di autostati istantanei.
- 18.4.1: fuffa estrema nello scartare i termini non risonanti, intuizione nella soluzione dell'esercizio 18.8.b. L'interazione deve essere "lunga" rispetto ai tempi di oscillazione caratteristici.
- 18.5.1: ho provato a farlo in un altro modo (ovvero scrivendo le equazioni di conservazione e cercando soluzioni stazionare) e non torna. Niccolò dice di averlo fatto in questo modo e che gli torna quindi forse mi sono perso qualche termine nelle equazioni di rate. Nel 18.6.1 arriva allo stesso risultato in un altro modo abbastanza convincente quindi la 18.62 dovrebbe essere giusta.
- Palese che mi sono già dimenticato le equazioni di Bloch.
- Es 18.6: cala dal cielo una formula per la probabilità di decadimento spontaneo di un dipolo magnetico.
- Equazioni di Bloch: consideriamo un materiale dotato di magnetizzazione permanente $\vec{\mathcal{M}}_{0}$ in presenza di un campo magnetico $\vec{B}$. L'evoluzione temporale della magnetizzazione è
  \begin{equation}
  \dod{\vec{\mathcal{M}}}{t} = \gamma \vec{B} \times \vec{\mathcal{M}} - \frac{1}{\tau} (\vec{\mathcal{M}} - \vec{\mathcal{M}}_{0})
  \end{equation}
  dove $\gamma$ è una costante che quantifica l'accoppiamento con il campo magnetico e $\tau$ è il tempo di rilassamento del sistema. Nel caso di un campo rotante di frequenza $\omega$ possiamo passare nel sistema di riferimento rotante in cui abbiamo un campo magnetico effettivo $\gamma \vec{B}\ped{eff} = (\omega_{1}, 0, \omega_{0} - \omega_{1}) = \vec{\Omega}$ costante. Boh, non si capisce nulla.
* Transizioni indotte da perturbazioni costanti o periodiche
- Non si capisce molto in generale, fuffa e claima un sacco di passaggi. Lo conservazioni dell'energia non si capiscono.
- Quando fai teoria perturbativa dipendente dal tempo passando in rappresentazione di interazione trovi direttamente gli autostati perturbati al tempo $t$ (che normalmente evolverebbero solo con una fase).
- Fare teoria perturbativa dipendente dal tempo con un potenziale costante dovrebbe essere equivalente a fare teoria perturbativa time-indipendent e poi evolvere gli stati con al $U(t) = \exp[-i (H_0 + V) t / \hbar]$ sviluppata all'ordine giusto in $V$. Il problema di questo approccio è che in generale $H_0$ e $V$ non commutano e quindi è difficile sviluppare l'evoluzione temporale all'ordine giusto dato che potenze di $H_0$ ci sono ad ogni ordine: mi piacerebbe tanto fattorizzare l'evoluzione temporale nota $U_0(t) = \exp[-i H_0 t / \hbar]$ che è di fatto equivalente al conto che si fa passando in rappresentazione di interazione.
- 19.2: frase misteriosa /Essendo il sistema intrinsecamente degenere, come aspettato la risposta in termini di probabilità non ha senso perché il risultato cresce con t./
- 19.2.1: ha senso mandare $V \to V e^{\eta t}$ invece di $V \to V e^{\eta \abs{t}}$ (con $\eta > 0$)perché faccio i conti a tempo fissato e finito e poi faccio il limite per $\eta \to 0$. Detto questo il paragrafo è veramente poco chiaro.
- Per uno stato discreto $\Ket{i}$ di $H_{0}$ immerso in uno spettro continuo con una perturbazione $\mathghost$ si mostra in modo esatto che vale
  \begin{equation}
        a_{i}(t) = \exp\left(-i\frac{t}{\hbar} \delta E_{i} - \frac{\gamma}{2} t\right)
  \end{equation}
  che ci dice chiaramente che $\Ket{i(t)}$ non può essere autostato dell'hamiltoniana. Dai conti trovo che la presenza del termine $e^{-\gamma t /2}$ si riflette sulla distribuzione di probabilità in energia dello stato finale, che non è più una $\delta$ in energia ma una lorentziana centrata in $E_{f} - E_{i} - \delta E_{i}$ e di larghezza $\Gamma$. Facendo così però non viene più un rate quindi non so se ho capito bene.
- In tutti i canali la distribuzione in energia ha la stessa larghezza.
* Applicazioni ai processi d'urto
- Normalizzazione degli autostati dell'impulso: per fare le cose bene dovrei prendere una /quantization box/ con la quale gli autostati dell'impulso hanno dimensione di $1/\sqrt{L^3}$ come le funzioni d'onda degli stati normalizzati; facendo così la densità di stati si becca un $L^3$ che cancella il fattore $1/L^3$ che viene fuori quando faccio i prodotti scalari.
  \begin{equation}
        \psi_{\vec{p}}(\vec{x}) = \braket{\vec{x} | \vec{p}} = \frac{1}{\sqrt{L^3}} e^{i \vec{p}\cdot\vec{x}/\hbar} \qquad
        \dif{\Phi_{\vec{p}}} = \frac{L^3}{(2\pi\hbar^{3})} \mathrm{d}^{3}\vec{p}
  \end{equation}
  Dato che il fattore $1/\sqrt{L^3}$ si cancella spesso si omette sia nella funzione d'onda che nella densità di stati ricordandosi che alla fine è sempre necessario metterci la densità di stati e le cose tornato. Inoltre è spesso più comodo lavorare in termini di vettore d'onda $\vec{p} = \hbar \vec{k}$: spesso usiamo quindi la convenzione
  \begin{equation}
        \psi_{\vec{k}}(\vec{x}) = \braket{\vec{x} | \vec{k}} = e^{i \vec{k}\cdot\vec{x}} \qquad
        \dif{\Phi_{\vec{k}}} = \frac{\mathrm{d}^{3}\vec{k}}{(2\pi)^3}
  \end{equation}
  Con la prima scelta di normalizzazione, la corrente di probabilità è $\vec{j} = \vec{v}/L^3$, mentre con la seconda è $\vec{j} = \vec{v}$ (dove chiaramente $\vec{v} = \vec{p}/m = \hbar\vec{k}/m$).
- Mi turba il fatto di ricavare l'ampiezza di scattering in approssimazione di Born in due modi che mi sembrano molto diversi: prima a partire dalla regola d'oro di Fermi, trovata usando la teoria delle perturbazioni time-dipendent con una perturbazione costante (guardo come evolve un autostato imperturbato sotto l'hamiltoniana full), poi risolvendo in modo perturbativo a grande distanza l'equazione di Schrödinger stazionaria.

  In realtà ha senso che sia la stessa cosa perché ho ricavato la regola d'oro per perturbazione costante; inoltre sto guardando un processo stazionario, quindi se ricavo l'ampiezza di scattering dal rate è sensato che venga la stessa cosa. In ogni caso mi piacerebbe vedere l'equivalenza in modo più formale.
- L'ampiezza di scattering per un urto elastico di un proiettile ad impulso definito è
  \begin{equation}
        f = -\frac{k}{2\pi\hbar v} \braket{\vec{k}' | \hat{T} | \vec{k}} \qquad \text{ con } |\vec{k}'| = |\vec{k}| = k
  \end{equation}
  mentre solo nel caso non relativistico il pre-fattore diventa $m/(2\pi\hbar)$ e la sezione d'urto differenziale è $\dif{\sigma} = \abs{f}^{2} \dif{\Omega}$. Nel caso di urto elastico non relativistico da potenziale spazialmente limitato, $f$ è la distribuzione angolare dell'onda sferica divergente a grande distanza dal potenziale, nel senso che
  \begin{equation}
  \psi^{+}(\vec{x}) = e^{i\vec{k}\cdot{\vec{x}}} - f \frac{e^{ikr}}{r} \quad (r\to +\infty) \qquad
  f = -\frac{m}{2\pi\hbar^{2}} \int V(\vec{y}) e^{-i\vec{k'}\cdot{\vec{y}}} \psi^{+}(\vec{y}) \mathrm{d}^{3}\vec{y}
  \end{equation}
  In approssimazione di Born poniamo $\hat{T}\simeq\hat{V}$ e nell'integrale $\psi^{+}(\vec{y}) \simeq e^{i\vec{k}\cdot{\vec{x}}}$ e le due espressioni coincidono (dovrebbero coincidere anche a ordini superiori ma non so bene come è definita la matrice di scattering).
- 20.4.1: Paffuti claima che in generale l'approssimazione di Born funziona bene ad alte energie (ma l'argomentazione che fa non convince perché prende un potenziale specifico).
- Il principio di bilancio dettagliato è conseguenza dell'invarianza sotto inversione temporale. Nel caso generale la matrice $T$ non è hermitaiana quindi il fatto che sia invariante sotto l'operatore $\hat{\tau}$ di time-reversal, che è antiunitario, vuol dire che $\hat{\tau} \hat{T} \hat{\tau} = \hat{T}^{\dagger}$ così
  \begin{equation}
  \braket{\vec{k}_{b} | \hat{T} | \vec{k}_{a}}
  = \left(\ket{\vec{k}_{b}}, \hat{T}\ket{\vec{k}_{a}}\right)
  = \left(\hat{\tau} \hat{T} \hat{\tau} \hat{\tau}\ket{\vec{k}_{a}}, \hat{\tau} \ket{\vec{k}_{b}}\right)
  = \left(\hat{T}^{\dagger} \ket{-\vec{k}_{a}}, \ket{-\vec{k}_{b}}\right)
  = \braket{-\vec{k}_{a} | \hat{T} | -\vec{k}_{b}}
  \end{equation}
  dove abbiamo usato che sugli autostati dell'impulso $\hat{\tau}\ket{\vec{k}} = \ket{-\vec{k}}$. Tale relazione è l'ingrediente essenziale per dimostrare il principio di bilancio dettagliato.
- Dal conto fatto nella 20.D trovo che a bassissima energia la sezione d'urto può essere molto maggiore della sezione d'urto geometrica.
- Esercizi abbastanza inutili e niente sullo sviluppo in onde parziali che è la cosa che ho capito meno.
* Interazione elettromagnetica
- Esercizio 21.8 e 21.9: non si capisce nulla del testo e della soluzione.
- Nel 21.1.1 usi che $\Ket{i}$ e $\Ket{f}$ sono autostati dell'hamiltoniana imperturbata. Non è chiarissimo a che ordine stai facendo le cose quando studi assorbimento ed emissione tenendo conto della struttura fine.
- 21.1.2: un po' di fuffa nell'introdurre la densità spettrale dato che prima i conti erano stati fatti con luce monocromatica ma allora non potrei usare la regola d'oro perché $\Ket{i}$ e $\Ket{f}$ sono stati del discreto.
- 21.3.3: funziona per i fotoni che vengono emessi nella stessa direzione $\hat{z}$ del momento angolare atomico.
- 21.5: sembra pasticciare un po' nell'ordine a cui fa le cose. Il problema di fondo è che nella regola d'oro in approssimazione di Born metti gli autostati imperturbati che quindi non dovrebbero essere metastabili. Paffuti ha detto che lo stato $\ket{f}$ è metastabile rispetto all'hamiltoniana imperturbata che comprende anche il campo quantistico e sto guardando il campo esterno come perturbazione. Il ragionamento è del tipo:
  1. $\Ket{f}$ è metastabile per l'hamiltoniana imperturbata quindi dovrei metterci l'opportuna densità in energia su cui integrare dello stato finale (lorenziana perché sì)
  2. nella formula per il rate ho il panino con l'operatore di dipolo e lo stato iniziale che è autostato dell'hamiltoniana atomica
  3. dato che la funzione d'onda di $\Ket{i}$ è localizzata nel range del potenziale mi interessa solo la funzione d'onda di $\Ket{f}$ nel range del potenziale
  4. allora per fare il conto del panino, invece di $\Ket{f}$ ci metto il corrispondente autostato dell'hamiltoniana atomica di energia $E_f$
  5. quindi alla fine ottengo lo stesso rate che avrei ottenuto dimenticandomi del fatto che $\Ket{f}$ decade moltiplicato per la lorentizata
  6. dato che questa cosa mi toglie i problemi della delta adesso la posso usare anche per fare i conti con una $I(\omega)$ generica, anche monocromatico.
- Ragionamento brutale per il 21.D: voglio vedere qual è l'intensità relativa per decadimenti tra livelli splittati per struttura fine e per semplicità considero le transizioni $2p_{1/2} \to 1s_{1/2}$ e $2p_{3/2} \to 1s_{1/2}$. Senza struttura il $2p_{1/2}$ e $2p_{3/2}$ sono degeneri quindi la transizione avviene con la stessa probabilità ma l'intensità della riga è proporzionale alla probabilità di transizione e alla popolazione del livello: se $kT \gg \Delta E_{FS}$ gli stati sono equiprobabili e quindi il rapporto tra le popolazioni di $2p_{1/2}$ e $2p_{3/2}$ è uguale al rapporto tra le degenerazioni. Pertanto mi aspetto che il rapporto tra le intensità delle due transizioni dal $2p$ al $1s$ sia uguale al rapporto tra le degenerazioni, ovvero 2.
- A lezione ha anche fatto
  1. emissione indotta in seconda quantizzazione, da cui ricava la proporzionalità tra $B_{b \to a}$ e $A_{b \to a}$
  2. scattering fotone-atomo claimando un sacco di cose non banali (la cosa importante è che devo distruggere un fotone e crearne un altro quindi è necessariamente un processo per cui devo andare al secondo ordine perturbativo)
* Spin e statistica
- L'introduzione e il modo in cui fa le cose all'inizio sono abominevoli (passa in rappresentazione delle coordinate perché adora gli /stati concreti/). Molto meglio come ha fatto le cose Giovannetti.
- 22.2.2: dovrei saper impostare il conto con la notazione di Vittorio e la 22.22a torna, l'altra non ho voglia
- 22.2.3: boh, non ho capito
- Sull'isospin ho un'intuizione ma non ho capito molto. A lezione ha fatto un'introduzione di supercazzole sulla QCD, poi ha introdotto l'isospin in modo vagamente più chiaro ma facendo cose diverse da quello che c'è nelle note (il 22.4.2 non è stato fatto).
- Di fatto a lezione ha spiegato quanto detto nell'infinita soluzione dell'esercizio 22.5.
- Anche la coniugazione di carica è molto misteriosa.

  Nella 22.52 il $(-1)^{S+1}$ funziona per somma di 2 spin $1/2$, sul fattore $(-1)^{L}$ ci si può convincere pensando al fatto che nel centro di massa scambiare le due particelle nella parte orbitale vuol dire mandare la distanza relativa $\vec{r} = \vec{r}_{1} - \vec{r}_2 \to -\vec{r}$ e sotto questa trasformazione l'armonica sferica si becca quel fattore.
- Quando sommo due momenti angolari uguali ho $j\otimes j = 0 \oplus \cdots \oplus 2j$ e le rappresentazioni si alternano simmetriche e antisimmetriche partendo da quella $2j$ simmetrica.
* Atomi
- Dipendenza dell'energia del fondamentale $E_{0}(Z) \propto Z^{7/3}$. Fisicamente $\abs{E_{0}(Z)}$ è l'energia necessaria a strappare tutti gli $Z$ elettroni dall'atomo. Ci aspettiamo che il comportamento asintotico possa essere determinato indipendentemente dai dettagli del modello per il potenziale elettronico e quindi trascuriamo per ora le interazioni tra gli elettroni: il livello \(n\)-esimo dell'atomo di idrogeno ha degenerazione $2n^{2}$ e quindi contribuisce all'energia con
  \begin{equation}
  2n^{2} \cdot \left(- \frac{Z^{2}}{2n^{2}} \frac{e^{2}}{a\ped{B}}\right) = -Z^{2} \frac{e^{2}}{a\ped{B}}
  \end{equation}
  Pertanto si avrà $E_{0}(Z) = -N Z^{2} e^{2}/a\ped{B}$ dove $N$ è il massimo numero quantico principale. Per $N$ o $Z$ grandi si ha
  \begin{equation}
  Z = \sum_{n=1}^{N} 2n^{2} \simeq 2 \int_{1}^{N} n^{2} \dif{n} = \frac{2}{3} N^{3} \quad \Rightarrow \quad E_{0} = - \frac{3}{2} Z^{1/3} Z^{2} \frac{e^{2}}{a\ped{B}} = -\frac{3e^{2}}{2 a\ped{B}} Z^{7/3}
  \end{equation}
  La dipendenza funzionale da $Z$ è corretta ma il pre-fattore davanti è $\simeq 31 \mathrm{eV}$ contro un valore atteso $\simeq 21 \mathrm{eV}$. Una verifica essenziale che si può fare è che anche l'energia di repulsione tra gli elettroni è anche della forma  $Z^{7/3}$ e questo giustifica l'approssimazione cruda fatta in precedenza, in quanto l'interazione elettronica modifica solo il pre-fattore numerico e non la dipendenza funzionale da $Z$.
- Esercizio 23.5: non ho capito le cose del 22.2.2, fa ipotesi che non dice sull'ampiezza di scattering.
